最大獨裁者Mark Zuckerberg，現在反抗已經太遲

在最初，互聯網是一個美好、平等的理想天地，但世人總是把好事弄糟，這些年來，不斷集權「中央」。這個中央不是指政府，而是指用家心甘情願也好，懵懵懂懂也好，都把自己權利獻給幾家科技業巨企，當中的最大獨裁者是Facebook創辦人Mark Zuckerberg（朱克伯格／祖伯克）。

最要命的是，劣勢已無從挽回，我們可以做的，最多只是讓情況不至於太惡劣。
以上大致是著名BT種子大站海盜灣（Pirate Bay）創辦人人之一Peter Sunde（彼得· 桑迪）對互聯網生態的看法。他接受The Next Web訪問時說，人人都談論將來情況會多糟糕，但問題是這不是將來的問題，現在已經發生了：

「事情已經搞砸，那不是未來的事，是現在面對的爛攤子。大家已經把自己所有的資訊數據都交給一個叫Mark Zuckerberg的人，他基本上就是世上最大的獨裁者，因為沒有人選他出來。」

「就連美國總統特朗普也是Zuckerberg掌控的數據之下，那說明噩夢已經成真，所有可以搞砸的都已經搞砸，我們也沒辦法扳回劣勢。」

Peter Sunde表示，大家要明白這不是科技的問題：「互聯網本來是要分散權力的，但我們卻讓科技巨人持續集權。」
「我們不再創新，我們只有虛擬的東西。例如Uber、阿里巴巴、Airbnb，這些公司有產品嗎？沒有。我們以前很著重產品模式，之後變成虛擬產品，然後是什麼產品都沒有。這就是一個集權的過程。」

過去10年，所有有點前途的科技公司都給5大巨頭（亞馬遜、Google、蘋果公司、微軟、Facebook）收購了，那些逃得過的，多數都自行加入中央集權大家庭。

雖然可以說是徹底悲觀，但並不代表要放棄，Peter Sunde呼籲大家不要忽視情況其實可以變得更懷，未來有太多科技支援的服務有機會成為中央集權的一分子，並會對日常生活有深遠影響。例如大家可能為無人駕駛技術感到很興奮，但這技術是由誰擁有？

他深信，企業永遠只會把自己的財務利益放在首位，什麼人的需要、社會責任，是說得重要，實際上卻是另一回事。所以，如果大家不想生活在一個由科技巨企話事的「絕望鄉」（dystopia），就必須對科技的擁有權和當中的倫理道德問題作廣泛深入的討論。

「互聯網一役，我們早已經輸了給資本主義。曾經有過一個分散權力、公平的互聯網世界，但我們輸在太天真。這些大企業總是甜言蜜語，背後只是想控制。」「現在只有政府才能夠限制這些巨企的權力。要教育人民明白互聯網分權的重要性，可惜歐盟和美國都不大願意沾手。」

大國不動手，Sunde卻對小國寄予希望，例如芬蘭推動上網是人權，又舉出冰島的海盜黨（Pirate Party，主張開放公平的互聯網世界，要求改革版權法、廢除專利、尊重隱私）掘起為例，認為即使人口很少的小國，只要肯踏出一步抗衡科技巨企的霸權，都有可能對全球產生影響。

btw 我係 Facebook 見到 e 文